\chapter{Betrachtung von Synchronisations- und Replikationsmechanismen existierender Datenbanksysteme}
\label{praxis}

Nachdem in Kapitel \ref{theorie} festgestellt wurde, dass es sich beim k"unftigen Ossobook-System um ein Intermittently Synchronized Database System handelt, sollen in diesem Kapitel nun in der Praxis eingesetzte Datenbanksysteme daraufhin untersucht werden, ob sie Replikations- und Synchronisationsmechanismen zur Vef"ugung stellen, mithilfe derer ein solches System umgesetzt werden k"onnte, und ob sie somit speziell auch f"ur den Einsatz im Ossobook-System geeignet w"aren. Beispielhaft werden die Techniken\footnote{In den Benutzerdokumentationen "uber die verschiedenen Server werden die Begriffe "`Replikation"' und "`Synchronisation"' h"aufig nicht klar voneinander getrennt, sodass unter Replikation manchmal auch Synchronisation verstanden wird \cite{MS04}. Die in den Dokumentationen verwendeten Begriffe werden dennoch in den folgenden Abschnitten "ubernommen, sofern sie im Kontext eindeutig sind.} des Microsoft SQL Servers 2005 (Abschnitt \ref{ms}) und des Oracle 10g's (Abschnitt \ref{oracle}) als gro"se, weltweit h"aufig genutzte Datenbankserver untersucht.

Im Unterkapitel \ref{mysql} wird der Server MySQL 5.0 genauer betrachtet. Da dieser im Ossobook-System eingesetzt werden soll, stellt sich hier v.a. die Frage, inwieweit die vorhandenen Replikationsm"oglichkeiten f"ur die L"osung der Ossobook-Aufgabe genutzt bzw. ob diese an das Ossobook-System adaptiert werden k"onnen. 

\section[Replikation und Synchronisation beim Microsoft SQL Server 2005]{Replikation und Synchronisation beim ~\\Microsoft SQL Server 2005}
\label{ms}

Microsoft hat drei grundlegende Verfahren zum "`Kopieren und Verteilen von Daten und Datenbankobjekten aus einer Datenbank in eine andere"' \cite{ModMS} entwickelt, um mithilfe seines SQL Servers 2005 Replikationssysteme zu verwirklichen. Je nach Nutzungsanspruch kann der Administrator die Systemkomponenten so konfigurieren, dass eine Snapshotreplikation (Kapitel \ref{snap}), Transaktionsreplikation (Kapitel \ref{trans}) oder Mergereplikation (Kapitel \ref{merge}) realisiert wird. 

Bevor jedoch in diesem Kapitel auf die einzelnen Replikationsverfahren eingegangen wird, soll zun"achst das "`Replikationsver"offentlichungsmodell"' (Abschnitt \ref{modell}) vorgestellt werden, das von Microsoft f"ur die Replikation entwickelt wurde \cite{ModMS}, um die Umsetzungen der einzelnen Replikationsarten durch die Definition einheitlicher Begriffe "ubersichtlich beschreiben und Vor- bzw. Nachteile einfach darstellen zu k"onnen. 


\subsection{Das Replikationsver"offentlichungsmodell}
\label{modell}

Das \textbf{Replikationsver"offentlichungsmodell} fasst die Rollen und die Komponenten zusammen, die Systemteile im Replikationssystem einnehmen k"onnen, und ordnet diese innerhalb einer Topologie an.

Zu den \textbf{Replikationskomponenten} geh"oren Artikel, Publikationen und Filter. Sie beschreiben, in welchen logischen Einheiten die replizierten Daten zusammengefasst werden.

Verleger, Verteiler und Abonnent sind \textbf{Replikationsrollen}. Sie werden einzelnen Datenbanken bzw. SQL-Server-Instanzen zugeordnet und beschreiben, welche Aufgabe eine Datenbank bzgl. der Replikation "ubernimmt.

Die \textbf{Replikationstopologie} beschreibt den Datenfluss innerhalb des Replikationssystems und somit, welche Replikationskomponenten zwischen welchen Instanzen von Replikationsrollen ausgetauscht werden.

F"ur den Austausch und die Synchronisation sind die \textbf{Replikationsagenten} verantwortlich. Hierbei handelt es sich um Anwendungsprogramme, die auf einen SQL Server zugreifen und Daten verarbeiten. Die Replikation ist somit nicht Bestandteil des Kernmoduls eines SQL Servers. Im Folgenden soll nicht n"aher auf die Replikationsagenten eingegangen werden. Weitere Informationen zu den verschiedenen Replikationsagententypen und ihren Aufgaben finden sich aber in \cite{MH07}.

\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth,clip,viewport=-1 594 400 842 ]{../Diagramme/msserver/veröffentlichungsmodell.pdf}
	\caption{Das Replikationsver"offentlichungsmodell nach \cite{ModMS}}
	\label{fig:veröffentlichungsmodell}
\end{figure}

~\\
Wie in Abbildung \ref{fig:veröffentlichungsmodell} zu sehen ist, orientiert sich das Replikationsver"offentlichungsmodell stark am Verlagswesen. An oberster Stelle steht der \textbf{Verleger}, der die Originaldaten verwaltet und sie dem Verteiler zur Verf"ugung stellt. Der \textbf{Verteiler} dient als Speicher der Daten. Oftmals gibt es eine Datenbank, die gleichzeitig die Verleger- und Verteilerrolle im System "ubernimmt. So w"are es auch im zuk"unftigen Ossobook-System. Die zentrale Datenbank speichert s"amtliche Daten, um den lokalen Datenbanken den Zugriff darauf zu erm"oglichen.

Die lokalen Datenbanken "ubern"ahmen die Rollen von \textbf{Abonennten}. Abonennten fordern gew"unschte Daten vom Verteiler an. Im Replikationsver"offentlichungsmodell werden diese angeforderten und somit zu replizierenden Daten als \textbf{Abonnements} bezeichnet. Abonniert werden einzelne Publikationen, die eine Menge von Artikeln umfassen, welche wiederum aus einzelnen replizierten Daten bestehen. So soll die Strukturierung erleichtert werden: Artikel wie Tabellen, Sichten, gespeicherte Prozeduren oder andere Objekte k"onnen logisch gruppiert werden. Verschiedene Abonnenten k"onnen verschiedene Publikationen bekommen, die unterschiedliche und / oder gleiche Artikel enthalten.

Auf die Artikel k"onnen \hypertarget{filterung}{\textbf{Filter}} angewendet werden, um die replizierten Daten zu beschr"anken. So wird mithilfe eines Spaltenfilters eine vertikale und mithilfe eines Zeilenfilters eine horizontale Fragmentierung erreicht.

~\\
Microsoft unterscheidet im Replikationsver"offentlichungsmodell zwischen zwei Arten von Abonnements: den Push- und den Pullabonnements. Bei den \textbf{Push\-abonne\-ments} werden "Anderungen weitergegeben, ohne dass der Abonnent diese explizit anfordern muss. Da im Ossobook-System die Clients meist nicht online sind, k"onnte diese Abonnementvariante hier nicht zum Einsatz kommen. Stattdessen w"urde die zweite Art von Abonnement, das \textbf{Pull\-abon\-ne\-ment}, genutzt werden. Dabei fordert der Abonnent die Daten vom Verleger explizit an. Somit kann der Abonnent warten, bis ihm Internet zur Verf"ugung steht, um sich dann mit dem Verleger zu verbinden.

Neben dem Anfordern von Daten w"urde im Ossobook-System das Aufspielen von "Anderungen auf den Verleger verlangt. Auch wenn dies nicht zum Konzept des Verlagswesens passt, wird dies ebenfalls vom Microsoft SQL Server 2005 unterst"utzt. Damit muss der Datenfluss nicht nur von Verleger zu Abonennt gehen, sondern Daten k"onnen auch von Abonnent Richtung Verleger flie"sen.


\subsection{Die Snapshotreplikation}
\label{snap}

Die \textbf{Snapshotreplikation} dient der reinen Verteilung von Daten. Es werden sp"ater keinerlei "Anderungen des Verlegers auf den Kopien nachgef"uhrt. Deswegen wird diese Replikationsart v.a. dann angewendet, wenn es nur selten zu Daten"anderungen kommt, die Abonennten nicht unbedingt die aktuelle Datenmenge haben m"ussen oder generell nur sehr kleine Datenmengen ge"andert werden.

Bei der Snapshotreplikation wird eine Momentaufnahme des Datenbankszustands des Verlegers gemacht, die dann der verantwortliche Replikationsagent auf den Abonnenten "ubertr"agt. Danach k"onnen "Anderungen unabh"angig voneinander auf allen Datenbanken vorgenommen werden, sodass sich deren Zu\-st"an\-de immer weiter voneinander entfernen. Erst durch Anwendung einer erneuten Snapshotreplikation wird die Gleichheit der Datenbanken wiederhergestellt. Dabei gehen allerdings alle auf den Abonnenten gemachten Aktualisierungen verloren. 

Der Replikationsagent kann sowohl auf dem Verteiler als auch auf dem Abonnenten ausgef"uhrt werden. Dadurch ist es m"oglich, dass der Abonnent bestimmt, wann die Replikation stattfindet. Von diesem Gesichtspunkt aus w"are die Anwendung der Snapshotreplikation im Ossobook-System m"oglich.

Allerdings wird es in den Ossobook-Datenbanken wahrscheinlich viele "Anderungen geben: Haupts"achlich f"ugen Mitarbeiter an den Ausgrabungsst"atten neue Funde ein. Doch diese neuen Datens"atze k"onnten mithilfe der Snap\-shot\-re\-pliß\-ka\-ti\-on nicht auf die globale Datenbank, also den Verleger, "ubertragen werden. Damit k"onnte die Snap\-shot\-re\-pli\-ka\-tion im durch den Microsoft Server unterst"utzten Ossobook-System nicht f"ur die Datensynchronisation genutzt werden.

\newpage
Weitere Informationen zum Thema "`Snapshotreplikation"' und deren Funktionsweise finden sich unter \cite{SnapMS} und den weiterf"uhrenden Links.

\subsection{Die Transaktionsreplikation}
\label{trans}

Normalerweise wird zu Beginn einer \textbf{Transaktionsreplikation} ein Snapshot der Publikation(en) und der dazugeh"origen Daten des Verlegers erstellt. Dieser Snapshot wird anschlie"send auf die Abonennten angewendet. Im Folgenden werden dann die auf dem Verleger vorgenommenen Daten- und Schema"anderungen, wenn sie auftreten (fast in Echtzeit)"' \cite{TransMS}, an die Abonnenten "uber\-tra\-gen und auf diesen in derselben Aus\-f"uh\-rungs\-rei\-hen\-fol\-ge und mit denselben Transaktionsgrenzen wie auf dem Verteiler ausgef"uhrt, sodass die Transaktionskonsistenz erhalten bleibt. Bei der Transaktionsreplikation handelt es sich also um eine anweisungsbasierte Synchronisation.

Die Transaktionsreplikation ist haupts"achlich f"ur reine Serverumgebungen gedacht, insbesondere dann, wenn es auf dem Verleger h"aufig Einf"ugungen, L"o\-schun\-gen und "Anderungen gibt, die Anwendungen m"oglichst zeitnah "uber "Anderungen informiert sein m"ussen oder eine Anwendung auch auf Zwischenzust"ande von Daten"anderungen reagieren muss. Dies bedeutet insbesondere, dass die verschiedenen Server zumeist dauerhaft miteinander verbunden sind, um die "Anderungen schnell zu "ubertragen.

~\\
Neben der R"uck"ubertragung kann bei der Transaktionsreplikation auch festgelegt werden, dass "Anderungen der Abonnenten reintegriert werden sollen. Hierbei stehen einem Systemadministrator zwei Modi zur Verf"ugung: Abonnements mit sofortiger Aktualisierung und Abonnements mit verz"ogerter Aktualisierung. Bei einem \textbf{Abonnement mit sofortiger Aktualisierung} l"ost eine auf dem Abonnenten ausgef"uhrte "Anderung einen Trigger aus, der daf"ur sorgt, dass die Transaktion sofort auf den Verleger angewendet wird. Sind Verleger und Abonnent nicht miteinander verbunden und k"onnen deswegen die "Anderungen nicht austauschen, so m"ussen die auf dem Abonnenten ausgef"uhrten Transaktionen zur"uckgesetzt werden.

Anders verh"alt es sich bei einem \textbf{Abonnement mit verz"ogerter Aktualisierung}. Hier stellt der durch eine "Anderung ausgel"oste Trigger die Transaktion zun"achst in eine Warteschlange. Die so gesammelten Transaktionen werden dann in periodischen Abst"anden an den Verleger "uber\-tra\-gen und dort auf einmal angewendet. Besteht zwischen Abonnent und Verleger keine Verbindung, kann der "Anderungsaustausch weiter verz"ogert werden.

Da allerdings die Verarbeitung der Aktualisierungen nun asynchron geschieht, k"onnen Konflikte auftreten, die behandelt werden m"ussen. Hierf"ur stellt der Microsoft Server verschiedene L"osungen zur Verf"ugung:

\begin{compactitem}
\item \textbf{Verleger gewinnt immer}\\
L"osen zwei Transaktionen eines Verlegers und eines Abonnenten einen Konflikt aus, so bleiben die "Anderungen des Verlegers bestehen. Entsprechend werden bei der R"uck"ubertragung die durch den Konflikt betroffenen Datens"atze des Abonennten "uberschrieben, wodruch die "Anderungen des Abonnenten verloren gehen. Um dennoch eine evtl. Fehlentscheidung r"uckg"angig machen zu k"onnen, wird der Konflikt protokolliert, sodass ein verantwortlicher Administrator eingreifen kann. Damit findet die Konfliktstrategie "`Priorit"aten"' in Kombination mit der Technik "`Dokumentation"' Anwendung, die bereits in Kapitel \ref{konfliktstrategien} vorgestellten wurden.
\item \textbf{Abonnent gewinnt immer}\\
Auch diese Konfliktl"osung ist eine Kombination der Strategien "`Priorit"aten"' und "`Dokumentation"'. Hierbei werden allerdings die konflikt"aren "Anderungen des Verlegers "uberschrieben und die des Abonennten bleiben erhalten. 

Problematisch an diesem Ansatz ist, dass andere Abonennten den Zustand des Verlegers vor dem Auftreten des Konflikts haben k"onnen. Sie arbeiten im Folgenden mit den eigentlich ge"anderten Daten des Verlegers weiter und bringen diese bei der n"achsten Synchronisation ggf. wieder in den Verleger ein. Dieses System ist so nur schwer konsistent zu halten. Deswegen informiert die Server-Dokumentation, es sei "`die Aufgabe des Anwendungsentwicklers in verteilten Datenverarbeitungsumgebungen sicherzustellen, dass keine Datenkonflikte auftreten, um die Integrit"at von Gesch"aftsentscheidungen nicht zu gef"ahrden"' \cite{MH07}.
\item \textbf{Verleger gewinnt, das Abonnement wird erneut initialisiert}\\
Dies bedeutet, dass die "Anderungen des Verlegers erhalten bleiben. Au"serdem wird f"ur die Abonnements, die die konflikt"aren Daten enthalten, jeweils ein neuer Snaphsot des Verlegers erstellt und an die entsprechenden Abonnenten verteilt. Alle noch ausstehenden Transaktionen werden zur"uckgesetzt. Nachteilig an dieser Strategie ist, dass v.a. das Verteilen der neuen Abonnements je nach Datenmenge sehr zeitaufw"andig werden kann.
\end{compactitem}

~\\
In einem durch den Microsoft Server unterst"utzten Ossobook-System k"onnte die Transaktionsreplikation nicht zum Einsatz kommen, da die "Anderungen des Verlegers fast in Echtzeit an die einzelnen Abonnenten "ubertragen werden. Im Ossobook-System sind die lokalen Datenbanken jedoch "uber l"angere, unbestimmte Zeitr"aume nicht am Netz. 

~\\
Weitere Informationen zur Transaktionsreplikation finden sich in \cite{MH07} und unter \cite{TransMS} bzw. den zugeh"origen Links. Diese beinhalten u.a. neben einer ausf"uhrlichen Beschreibung der Konfliktstrategien auch den detaillierten Ablauf der Synchronisation sowie Informationen zu den daran beteiligten Replikationsagententypen.

\subsection{Die Mergereplikation}
\label{merge}

Die \textbf{Mergereplikation} wurde haupts"achlich f"ur mobile Benutzer entwickelt, die meist offline arbeiten. Es gilt also, dass Verleger und Abonnent nicht zwangsweise verbunden sein m"ussen. Deswegen wird die Mergereplikation meistens in Client-Server-Umgebungen eingesetzt, wie es sie auch im Ossobook-System geben wird. Charakteristisch f"ur diese Umgebungen ist u.a., dass Abonnenten Daten empfangen, diese offline verarbeiten und sp"ater mit dem Verleger synchronisieren, dass mehrere Abonnenten zu unterschiedlichen Zeiten dieselben (evtl. nicht mehr aktuellen) Datens"atze "andern, und dass die Abonnenten ggf. unterschiedliche Datenpartitionen ben"otigen. Diese genannten Eigenschaften treffen auf das Ossobook-System zu. Somit w"urde die Umsetzung der Replikation in einem durch den Microsoft SQL Server 2005 unterst"utzten Ossobook-System mithilfe der Merge\-re\-pli\-ka\-tion erfolgen.

~\\
Analog zur Transaktionsreplikation wird zu Beginn einer Mergereplikation ein Snapshot der Publikation(en) des Verlegers erstellt, der dann auf die Abonnenten angewendet wird. Nimmt ein Nutzer auf einem Abonnenten oder dem Verleger eine "Anderung vor, so l"ost diese "Anderung einen Trigger aus, der den "Anderungsvorgang protokolliert. Dabei beinhaltet das Protokoll jedoch nicht die einzelnen Transaktionen, sondern nur Hinweise darauf, welche Datens"atze betroffen waren. So werden sp"ater nicht s"amtliche Transaktionen nachgeholt, sondern nur die einzelnen Datens"atze eingebracht. Damit entspricht die Mergereplikation also einer datensatzbasierten Synchronisation.

Ebenso wie bei der Transaktionsreplikation mit Abonnements mit verz"ogerter Aktualisierung k"onnen Datenkonflikte auftreten, da die "Anderungen auf dem Abonennten / auf dem Verleger nicht sofort auf dem Partner nachgearbeitet werden k"onnen. Es muss also eine Konfliktl"osung stattfinden. Auch hier stellt der Microsoft Server wieder eine ganze Reihe von Strategien\footnote{Eine detaillierte Beschreibung aller im Folgenden vorgestellten Konfliktbehandlungsstrategien sowie aller nicht erw"ahnten Methoden finden sich unter \cite{mkonfMS} und den zugeh"origen Links.} zur Verf"ugung:
~\\
\begin{compactitem}
\item \textbf{Verleger gewinnt immer}\\
Diese Strategie wurde bereits in Abschnitt \ref{trans} vorgestellt.
\item \textbf{Abonnent gewinnt immer}\\
Diese Strategie wurde bereits in Abschnitt \ref{trans} vorgestellt.
\item \textbf{Spaltenbasierte Konfliktl"osung}\\
Bei den spaltenbasierten Konfliktl"osungen werden zwei konflikt"are Spalten "uber eine mathematische Funktion miteinander verkn"upft und das Resultat anschlie"send in die Spalte der Datenbank "ubernommen. Hierbei gibt es verschiedene Funktionen, die vom Microsoft Server angeboten werden: Bei dem Konfliktl"oser "`Datetime"' in den Varianten der fr"uhere und der sp"atere Timestamp gewinnt, werden die zwei datetime-Spalten miteinander verglichen. Je nach Variante wird dann der fr"uhere oder sp"atere Zeitstempel "ubernommen. 

Weitere Methoden sind die bereits in Kapitel \ref{konfliktstrategien} beschriebenen Funktionen "`Maximum"', "`Minimum"', "`Mittelwerterstellung"' und "`Spalten zusammenf"uhren"'. Alle Details zu diesen Funktionen finden sich unter \cite{COM}. 
\item \textbf{Interaktive Konfliktl"osung}\\
Diese Konfliktbehandlungsstrategie wurde bereits in Kapitel \ref{konfliktstrategien} unter der Bezeichnung "`Interaktivit"at"' vorgestellt.
\end{compactitem}

~\\
In \cite{MH07} und unter \cite{MergeMS} wird die Mergereplikation in allen Einzelheiten erkl"art. Es finden sich z.B. Informationen dazu, wie die Mergereplikation im Detail vonstatten geht, welche Verwaltungstabellen genutzt und welche Re\-pli\-ka\-tions\-agen\-ten gebraucht werden.


\section[Replikation und Synchronisation beim Oracle 10g]{Replikation und Synchronisation beim ~\\Oracle 10g}
\label{oracle}

Der Oracle 10g stellt zwei grundlegend verschiedene Replikationstechniken zu Verf"ugung. Die Advanced Replication wird in Abschnitt \ref{multimaster}, die Replikation mittels Streams in Abschnitt \ref{streams} vorgestellt.


\subsection{Advanced Replication}
\label{multimaster}

Innerhalb eines Advanced-Replication-Systems sind die kleinsten Einheiten, die repliziert werden k"onnen, die \textbf{Replikationsobjekte}. Hierbei handelt es sich u.a. um Tabellen, Indizes, Views und Trigger, wobei nicht unbedingt komplette Tabellen repliziert werden m"ussen, sondern auch nur ein Teil der Tabellenspalten und -zeilen kopiert werden kann.

Logisch zusammenh"angende Replikationsobjekte werden in \textbf{Re\-pli\-ka\-tions\-grup\-pen} organisiert, um diese leichter verwalten zu k"onnen: F"ur jede Replikationsgruppe wird ein Master, die \textbf{master definition site}, festgelegt, der f"ur diese Gruppe verantwortlich ist. Auf diesem Master k"onnen u.a. Objekte zur Gruppe hinzugef"ugt oder entfernt werden. I.d.R. wird eine solche Gruppe auf eine andere Datenbank repliziert. Handelt es sich hierbei ebenfalls um einen Master, d.h., ist dieser au"ser im Fehlerfall immer erreichbar und wird die gesamte Gruppe repliziert, so wird von der \textbf{master site} gesprochen. Wird hingegen nur ein Teil der Replikationsobjekte der Gruppe kopiert oder ist die Replikationsdatenbank nicht dauerhaft "uber das Netz erreichbar, handelt es sich um eine \textbf{materialized view site}.

~\\
F"ur den sp"ateren Abgleich von "Anderungen stehen je nach Replikationsdatenbankart drei Replikationsarten zur Verf"ugung: die "`Multimaster Replication"', die "`Materialized View Replication"' und die "`Multimaster and Materialized View Hybrid Configuration"'. Bei der \textbf{Multimaster Replication} werden die einzelnen Datenbanken als gleichberechtigte Peers behandelt. Jede von ihnen ist als Master mit f"ur die Verwaltung der verschiedenen Replikationsgruppen verantwortlich. "Anderungen der einzelnen Replikationsobjekte werden auf einem Master initiiert, mittels synchroner oder asynchroner Replikation jedoch auch auf die anderen Master repliziert. Bei der \textbf{synchronen Replikation} werden die "Anderungen innerhalb einer verteilten Transaktion direkt auf allen Mastern angewendet, bei der \textbf{asynchronen Replikation} hingegen werden die entsprechenden Transaktionen zun"achst in der "`deferred transactions queue"' zwischengelagert und erst zu bestimmten Zeitpunkten auf die anderen Master geschoben (push). Damit kann es bei der asynchronen Replikation zu Konflikten kommen, die gel"ost werden m"ussen. Hierf"ur stellt Oracle verschiedene Techniken zur Verf"ugung (vgl. Seite \pageref{oracle-konf}).

~\\
Bei der \textbf{Materialized View Replication} gibt es einen Master, von dem eine (Teil-)Kopie zu einem bestimmten Zeitpunkt gemacht und auf die Replikationsdatenbanken geschoben wird. Ziel ist es so, die Daten auch lokal verarbeiten zu k"onnen oder den Master bzgl. Nutzeranfragen zu entlasten. Auf den Replikationsdatenbanken k"onnen "Anderungen explizit erlaubt oder verboten werden. Bei den \textbf{Read-Only Materialized Views} kann nur lesend auf die Replikationsobjekte zugegriffen werden. So ist es nicht notwendig, "Anderungen zu reintegrieren und Konflikte k"onnen nicht auftreten. Wird hingegen auf einer Replikationsdatenbank eine \textbf{Updatable Materialized View} erzeugt, so kann diese ge"andert werden: Es k"onnen INSERT-, DELETE- und UPDATE-Anweisungen ausgef"uhrt werden. Diese "Anderungen sind f"ur eine Reintegration in den Master vorgesehen und ein Konfliktmanagement ist notwendig. Eine solche Materialized View wird insbesondere dann eingesetzt, wenn die Replikationsdatenbank auch im disconnected Mode nutzbar sein soll.

Die letzte Art einer Materialized View ist die \textbf{Writeable Materialized View}. Sie ist zwar f"ur "Anderungen durch DML-Statements freigegeben, diese werden jedoch nicht in den Master reintegriert. Stattdessen gehen alle lokalen "Anderungen verloren, sobald eine neue Kopie des Masters geholt wird.

F"ur das Aktualisieren einer View stellt der Oracle-Server drei Methoden zur Verf"ugung: Bei der \textbf{Fast Refresh}-Funktion werden nur die Zeilen aktualisiert, die sich seit der letzten Aktualisierung ge"andert haben, bei der \textbf{Complete Refresh}-Funktion wird die gesamt Materialized View erneuert und bei der \textbf{Force Refresh}-Funktion wird zun"achst versucht, "`fast refresh"' anzuwenden. Ist dies nicht m"oglich, wird "`complete refresh"' eingesetzt.

Um eine View transaktionskonsistent zu halten, k"onnen sie in \textbf{Auffrischungsgruppen} organisiert werden. Die Views einer Auffrischungsgruppe aktualisieren sich dann zu ein und demselben Zeitpunkt.

~\\
Die Replikationsart \textbf{Multimaster and Materialized View Hybrid Configuration} ist eine Mischform der Multimaster Replication und der Replikation mittels Materialized Views. In einem solchen Replikationssystem gibt es beliebig viele Master- und Replikationsdatenbanken, die unterschiedliche Replikationsgruppen und damit -objekte replizieren. Da bei einer Multimaster Replication Konflikte auftreten k"onnen, ist dies nat"urlich auch in diesem hybriden System m"oglich, wodurch ggf. ein Konfliktmanagement notwendig ist.

~\\
Zum Konfliktmanagement des Oracle Servers geh"ort, dass w"ahrend der Synchronisation alle drei in Abschnitt \ref{konfliktarten} beschriebenen Konflikte\label{oracle-konf} erkannt werden. Doch f"ur Konflikte aufgrund eines gel"oschten Datensatzes wird keine Konfliktbehandlungsstrategie  angeboten. Tritt dennoch ein solcher Konflikt auf, wird dieser in einer Error-Queue dokumentiert. 

F"ur das L"osen von Konflikten aufgrund von Schl"usselduplikaten gibt es die bereits in Abschnitt \ref{konfliktarten} beschriebenen Methoden.

Das Erkennen und Aufl"osen widerspr"uchlicher Updates basiert auf \textbf{Spaltengruppen}. Eine Spaltengruppe beinhaltet eine oder mehrere Spalten einer replizierten Tabelle. Wird einer Gruppe nun eine Konfliktbehandlungsstrategie zugeordnet, so werden die bei diesen Spalten aufgetretenen Konflikte mit dieser Strategie gel"ost. Ist eine Spalte keiner Gruppe zugeordnet, werden f"ur sie auftretende Konflikte nicht behandelt, sondern in der Error-Queue dokumentiert. Die Konflikterkennung erfolgt "uber Versionen (vgl. Abschnitt \ref{erkennung}). F"ur die Konfliktl"osung werden verschiedene vordefinierte Methoden zur Verf"ugung gestellt, die bereits im Kapitel \ref{konfliktstrategien} vorgestellt wurden:
~\\
\begin{compactitem}
\item \textbf{Latest Timestamp} and \textbf{EarliestTimestamp}
\item \textbf{Overwrite} und \textbf{Discard}
\item \textbf{Additive}, \textbf{Average}, \textbf{Maximum} und \textbf{Minimum}\\
\item \textbf{Priority Group}\footnote{Diese Strategie entspricht einer Priorit"aten-Strategie, wobei den einzelnen Spalten einer Spaltengruppe Priorit"aten zugeordnet werden und der Spalteneintrag mit dem kleinsten Wert "`gewinnt"'.} und \textbf{Site Group}\footnote{Bei dieser Strategie werden den verschiedenen Datenbanken Priorit"aten zugeordnet.}
\end{compactitem}

~\\
Weitere Informationen zum Thema "`Konfliktl"osung"' finden sich unter \cite{OConf}. Die Advanced Replication wird in \cite{ALS06} und unter \cite{Adv} sowie den zugeh"origen Links im Detail beschrieben.

~\\
In einem durch den Oracle 10g unterst"utzten Ossobook-System k"onnte die Multimaster Replikation nicht zum Einsatz kommen, da hier "Anderungen in festgelegten Intervallen ausgetauscht werden m"ussten. Die mobilen Clients sind meist offline, weswegen eine periodische Kommunikation nicht realisiert werden k"onnte. 

Auch die Replikation "uber Read-Only Materialized Views oder Writeable Materialized View f"ande keine Verwendung. Bei beiden fehlt die M"oglichkeit, "Anderungen in die globale Datenbank zu reintegrieren. Es m"usste also die Replikation "uber Updatable Materialized Views unter Verwendung einer entsprechenden Konfliktstrategie eingesetzt werden.

\subsection{Replikation mittels Streams}
\label{streams}

Die grunds"atzliche Aufgabe von Streams besteht darin, Nachrichten aller Art zu erfassen, diese in Queues zu speichern und sp"ater an Abonnenten, die sogenannten Subscriber, weiterzuleiten. Es handelt sich um ein sehr flexibles Konzept, mit dem neben reinem Nachrichtenaustausch zwischen Datenbank und Anwendung auch die Umsetzung der Replikation m"oglich ist.

Das Streams-Konzept basiert auf drei Arten von Hintergrundprozessen: den "`capture"'-, den "`propagate"'- und den "`apply"'-Prozessen. Ein \textbf{capture-Prozess} ist f"ur das Sammeln von Informationen zust"andig. Dazu durchsucht er die Redo-Log-Datei, formatiert alle f"ur ihn relevanten DDL- und DML-Eintr"age in einen Event, "`logical change record"' (\textbf{LCR}) genannt, und stellt dieses in die zu ihm geh"orende Queue.  Ein \textbf{propagate-Prozess} holt die f"ur ihn relevanten LCRs aus der Queue und leitet diese an eine oder mehrere andere Queues weiter, die sich auf derselben oder einer anderen Datenbank befinden k"onnen, um sie einem oder mehreren apply-Prozessen zur Verf"ugung zu stellen. Der \textbf{apply-Prozess} ist letztlich f"ur die eigentliche Verarbeitung der LCRs veranwortlich. Er holt die f"ur ihn relevanten Events aus der Queue und gibt diese entweder an einen nutzerdefinierten "`apply-Handler"' weiter oder wendet diesen direkt auf ein Datenbankobjekt an.
Zur Verdeutlichung sind die einzelnen Arbeitsschritte in Abbildung \ref{fig:streams} grafisch dargestellt.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth,clip,viewport=2 641 323 839 ]{../Diagramme/theorie/streams.pdf}
	\caption{Die Streams-Architektur nach \cite{ALS06}}
	\label{fig:streams}
\end{figure}

Die Menge der f"ur einen Prozess relevanten Daten wird durch Regeln festgelegt. Eine solche Regel ist ein boolea'scher Ausdruck, der einer WHERE-Bedingung "ahnelt. Sie basiert auf dem LCR, der evtl. zu verarbeiten ist, kann aber auch externe Daten einbeziehen. Mehrere Regeln k"onnen zu einem "`\textbf{rule set}"' zusammengefasst werden. Enth"alt ein solches rule set eines Prozesses eine Regel, die f"ur einen LCR "`true"' zur"uckliefert, so verarbeitet der Prozess diesen LCR.

Werden auf verschiedenen Datenbanken dieselben Daten ge"andert und sollen diese von einem oder mehreren apply-Prozessen in eine Datenbank eingebracht werden, so k"onnen Konflikte auftreten. Ein apply-Prozess erkennt grunds"atzlich alle drei der in Kapitel \ref{konfliktarten} beschriebenen Konfliktarten, kann allerdings nur Konflikte aufgrund widerspr"uchlicher Updates aufl"osen. Die anderen beiden Konfliktarten sollten von vornherein vermieden werden. Hierf"ur sind die Adminsitratoren verantwortlich \cite{ORes}. Tritt dennoch eine dieser beiden Konfliktarten auf, so wird die konfliktausl"osende Transaktion in eine "`error queue"' gestellt und kann so sp"ater ggf. erneut ausgef"uhrt werden. Weiterhin dient diese Queue der Dokumentation. "Uber das Auftreten eines nicht l"osbaren Konflikts wird ein Administrator durch einen benutzerdefinierten apply-Handlers informiert.

Das Erkennen widerspr"uchlicher Updates erfolgt zeilenbasiert. Hierzu wird zun"achst festgelegt, f"ur welche Spalten einer Tabelle im Konfliktfall welcher Konflikt-Handler ausgel"ost wird. Dabei kann es mehrere Handler f"ur eine Tabelle geben, allerdings darf jede Spalte h"ochstens einem Konflikt-Handler zugeordnet werden. Die Konflikterkennung erfolgt "uber die Festlegung einer Spalte pro Handler, f"ur die der apply-Prozess pr"uft, ob sich der Wert zwischenzeitlich ge"andert hat. 

F"ur die Konfliktbehandlung k"onnen vier verschiedene Konfliktbehandlungsstrategien eingesetzt werden:
~\\
\begin{compactitem}
\item \textbf{OVERWRITE} bzw. \textbf{DISCARD}\\
Diese beiden Strategien entsprechen im Prinzip der in Abschnitt \ref{konfliktstrategien} vorgestellten Priorit"aten-Strategie. Bei der OVERWRITE-Methode wendet der apply-Prozess den LCR auf die Datenbank an, bei der DISCARD-Funktion verwirft er diese.
\item \textbf{MAXIMUM} bzw. \textbf{MINIMUM}\\
Die MAXIMUM- und MINIMUM-Strategie wurden bereits in \ref{konfliktstrategien} als Arten der Konfliktl"osung mittels methematischer Funktionen vorgestellt.\\
Mit ihrer Hilfe kann die Konfliktbehandlungsstrategie mithilfe von Timestamps nachgebaut werden. Hierzu wird in der entsprechenden Tabelle ein Timestamps-Feld eingef"uhrt und ein Trigger implementiert, der bei jeder "Anderung den aktuellen Zeitstempel f"ur den ge"anderten Datensatz setzt. Basiert nun die Konflikterkennung auf diesem Feld, kann je nach Variante entweder die j"ungste oder die "alteste "Anderung "ubernommen werden.
\end{compactitem}

~\\
In einem durch den Oracle 10g unterst"utzten Ossobook-System m"usste die Synchronisation vom mobilen Client ausgehen: F"ur jede lokale Datenbank w"urden sechs Streams-Prozesse definiert werden. Jeweils ein capture-, ein propagate- und ein apply-Prozess w"urden gemeinsam den Reintegrations- bzw. R"uck"ubertragungsschritt realisieren. Dabei w"urden die capture-Prozesse die "Anderungen aus der lokalen bzw. globalen Datenbank lesen. Die propagate-Prozesse w"urden die LCR jeweils eines capture-Prozesses in die zugeh"orige apply-Queue "ubertragen. Der apply-Prozess w"urde die LCR auf die globale bzw. lokale Datenbank anwenden. 

Da diese Prozesse auf den mobilen Clients liefen, d"urften die Nutzer nicht Administratoren ihrer eigenen, lokalen Datenbank sein. Nur so k"onnte sichergestellt werden, dass insbesondere keine unberechtigten Leseoperationen auf der globalen Datenbank ausgef"uhrt werden w"urden (vgl. Kapitel \ref{rechte-db}). Dies bedeutete, dass die Administratoren der globalen Datenbank auch f"ur die lokalen zust"andig w"aren, was in der Praxis nicht machbar ist. In diesem Ossobook-System k"onnte die Stream Replikation deswegen nicht zum Einsatz kommen.

~\\
Unter \cite{Streams} und den zugeh"origen Links sowie in \cite{ALS06} gibt es eine umfassende Beschreibung des Streams-Konzepts.

\section[Replikation und Synchronistion beim Server MySQL 5.0]{Replikation und Synchronistion beim ~\\Server MySQL 5.0}
\label{mysql}

Zur Zeit wird von MySQL nur ein \textbf{Master-Slave-Replikationssystem} unterst"utzt. Das bedeutet, "Anderungen k"onnen nur von bestimmten Datenbanken (den Mastern) in eine oder mehrere andere Datenbanken (die Slaves) eingebracht werden. Eine Reintegration von Daten"anderungen ist explizit nicht vorgesehen.

Allerdings k"onnen die einzelnen Datenbanken gleichzeitig als Master und Slave definiert werden. Mit diesem Wissen kann nun implizit die Reintegration definiert werden: Zwei Datenbanken sind gleichtzeitig Master und Slave. Die beiden Master geben jeweils an ihr Pendant, den Slave, ihre "Anderungen weiter. Dies kann im weiteren Sinne als Reintegration und R"uck"ubertragung bezeichnet werden. In Abbildung \ref{fig:mysql} sind die verschiedenen Rollen, die die einzelnen Datenbanken einnehmen k"onnen, dargestellt. Zwei der Datenbanken stehen hier u.a. in einer Master-Slave-Wechselbeziehung, von MySQL als \textbf{Master/Slave-Zirkelbeziehung} bezeichnet.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth,clip,viewport=62 257 525 570]{../Diagramme/theorie/mysql.pdf}
	\caption{Die Replikationsm"oglichkeiten beim Server MySQL 5.0}
	\label{fig:mysql}
\end{figure}

Damit m"ussten im Ossobook-System die globale und die lokalen Datenbank jeweils die Rolle des Masters und des Slaves "ubernehmen, wobei die lokalen Datenbanken jeweils den Master f"ur die globale spielen und die globale f"ur die lokalen. Das Problem bei dieser Art der Simulation der Reintegration besteht darin, dass der Server MySQL 5.0 kein Konfliktmanagement unterst"utzt. Dies bedeutet, dass ein Systemverantwortlicher "`immer sorgf"altig darauf achten"' [muss], "`Konflikte zwischen von Benutzern vorgenommenen "Anderungen an den Tabellen auf dem Master und solchen "Anderungen zu vermeiden, die an Tabellen auf dem Slave vorgenommen werden"' \cite{MyRep}. Konflikte werden von MySQL 5.0. nur dann bemerkt, wenn sie zu einem Fehler f"uhren: "`Wenn Sie am Slave"' [\punkte] "`"Anderungen au"serhalb des Slave-Threads vornehmen, dann sind die Daten nicht mehr synchron, und es kann bei Updates zu Verst"o"sen aufgrund von Dubletten eindeutiger Schl"ussel kommen."' \cite{MyFehler}. Zur Konfliktl"osung wird dann die Strategie der \textbf{Kapitulation} eingesetzt: "`In diesem Fall bleibt der Slave-Thread stehen und wartet, bis Sie die Tabellen manuell bereinigt und die Synchronisation auf diese Weise wiederhergestellt haben"' \cite{MyFehler}.

Sollte bei der R"uck"ubertragung kein Fehler auftreten, werden evtl. vorhandene Konflikte nicht behandelt. Eine Konfliktbeseitigung oder -dokumentation findet nicht statt. Dies ist f"ur das Ossobook-System inakzeptabel, da mehrere Nutzer an verschiedenen Datenbanken mit denselben Projekten arbeiten. Deswegen lassen sich Konflikte nicht ganz vermeiden. W"urde also eine solche Master/Slave-Zirkelbeziehung im Ossobook-System eingesetzt werden, w"urde das System durch nicht erkannte und behandelte Konflikte im Laufe der Zeit immer inkonsistenter werden.

So kann die Replikations- und Synchronisationsfunktion bei MySQL 5.0 allenfalls f"ur den R"uck"ubertragungsschritt eingesetzt werden. Dann "uber\-n"ah\-me die zentrale Datenbank die Funktion des Masters, w"ahrend die lokalen Datenbanken die zugeh"origen Slaves darstellten. Da jedoch w"ahrend des Synchronisationsvorgangs nur vollst"andige Tabellen und Datenbanken, nicht aber einzelne Datens"atze von der Replikation ausgeschlossen werden k"onnen, muss auch dieser Synchronisationsschritt manuell implementiert werden. Andernfalls m"ussten die Administratoren der globalen Datenbank auch die Nutzer- und Berechtigungsverwaltung f"ur jede einzelne lokale Datenbank "ubernehmen, da nur so garantiert werden k"onnte, dass keine unberechtigten Schreib- und Leseoperationen auf der Gesamtheit der Daten ausgef"uhrt werden. Dies widerspricht jedoch einem einfach zu administrierenden System, in dem jeder Nutzer f"ur seine eigene lokale Datenbank verantwortlich ist. Damit eignet sich der MySQL 5.0 nicht f"ur die Synchronisation im Ossobook-System.

~\\
Weitere Informationen zum Thema "`Replikation beim MySQL 5.0"' finden sich in \cite{K05} und unter \cite{MyRep}. Unter \cite{refMy} kann die vollst"andige Dokumentation des Servers MySQL 5.0 heruntergeladen werden. 
 